日本老人瘋狂犯案，為求入獄養老，安享晚年！

日本政府統計數據顯示，監獄囚犯中的老人百分比年年創新高，目前幾乎每 5 個女囚就有 1 個是年屆 65 歲以上的長者。愈來愈多獨居無緣的貧窮老人們因高買被定罪收監，而且即使刑滿出獄亦不惜再犯 ，寧當階下囚 ，不做自由人 ，不圖別的，只為安老 。

日本人口老化嚴重，除了使經濟疲弱，竟然還衍生治安問題？根據 2017 年法務省的犯罪白皮書數據顯示，近 10 年 60 歲以上長者佔全國罪犯比例不斷上升，從 2006 年的 17.5% 升至 2016 年的 26%，當中過半因店舖盜竊獲罪。日本長者在全國囚犯中亦佔比近 20%，遠超美國與南韓同期的 6% 和 11%。這些高齡罪犯中，約 6 成已喪偶 ，近 5 成獨居 ，4 成屬於無親無故或與親友少有來往的無緣老人 。有人因為年老無依、窮困交迫，為了保證生活，而選擇長留監獄，亦有人只因生活空虛，入獄尋找人生樂趣。統計顯示，超過 4 成高齡罪犯出獄後，會在半年內再犯，重犯 6 次以上的人竟不在少數。由於獄中高齡罪犯人數眾多，政府甚至需要另建監獄、特設護老職員應對。

牢獄生活已然成為日本養老的一環。

全文：

要靠坐監黎搵人生樂趣嗰個人平時生活都應該幾無聊下

因應「需求」，監獄營運成本遞增，2015 年單是懲教設施的醫療開支就突破 60 億日元（約 4.5 億港元），比之前 10 年急增 80%。監獄需聘請護老人員，每天協助年老獄友如廁洗澡。曾在專門收押犯罪長者的德島監獄任職的手塚聰美（音譯）透露，處理老人失禁竟也是懲教所職員的職責之一，是以獄中捱得過 3 年不離職的女性懲教人員不足 7 成。

有警務人員透露，犯罪長者本身活在最低的生活水平，盜竊放手一搏，無後顧之憂：「老人偷東西，僥倖逃過耳目的話自然有賺，被捉到了，等著他們的都是冷暖氣齊全、保證三餐的拘留所或監獄。因此他們根本沒有悔改的意思 ，就算被『斷正』都只會擺出『隨你喜歡 』的姿態，讓我們很是無奈。」為此，日本政府 2016 年推出「再犯防止推進法」，嘗試透過改善福利和社會服務系統，加強支援，遏止年老囚犯出獄後再犯的問題，只是對部分女性年長積犯而言，導致她們屢屢入獄的問題根源，似乎已非政府力所能及。

香港啲監犯會點對待啲坐監既老人

毒打？ 雞姦？

今年 74 歲的 K 女士因偷取可樂和橙汁入獄，她平日依靠社會救濟維生：「出獄後就得重過 1,000 日元（約 74 港元）1 天的生活了，外面實在沒甚麼值得期待的事。」80 歲的 T 女士已是第 4 度入獄，今次因盜取食品和雜貨獲罪，刑期為 2 年半，兒女雙全，然而丈夫 6 年前中風，自此卧床不起，兼之罹患老人痴呆，常有妄想和偏執，使照顧他起居的妻子非常吃力。她沒有傾訴對象亦沒有宣洩壓力的出口，鬼魅心竅下竟然選擇高買：「我不想回家，又無處可去，求助監獄是我唯一的出路。」同樣 80 歲高壽的 N 女士，3 次進出監獄，丈夫健在，兒孫滿堂：「我每天都很孤獨，我丈夫給我很多錢，但我要的不是錢…… 我形容不到在監獄工場工作有多快樂，每次因為手巧有效率而被讚賞都令我很開心。我第二次出獄時就下定決心不再回頭了，偏偏無法擺脫對這裡的思念。」因高買被判刑 1 年 5 個月的 O 女士，第 3 次入獄： 「監獄就是我的綠洲，是讓我安心、放鬆的地方。在這裡我沒有自由，也沒有需要擔心的事了，這裡有很多會陪我說話的人，有一天三餐營養餐…… 我女兒說我很可悲，我覺得她說得對。」

免費食宿

除了以入獄安老為最終目標的的盜竊長者外，近年犯下殺人搶劫等重罪的「暴走老人」也有上升趨勢。2015 年的殺人犯中就有 18% 屬於長者。筑波大學犯罪社會學教授土井隆義認為，當中成因是社會現實與這些老人的理想出現落差所致：「現代長者都經歷過經濟高速增長的黃金時代，即使老去也不會忘記當年的風光，常常惦記著要再闖社會，然而，社會並沒預留位置給這群長者發揮。日常生活的鬱悶和不滿累積下來，只需小小的契機就能引爆殺意。」

香港都就快啦
希望班廢老咪衰遊蕩非禮強姦
你自己死好啦咪搞撚到其他人

又係你啊 xx先生

要坐監可以偷野
去法庭搞事都得

香港廢老高效率D 識衝出去俾車撞

其實都幾好，老人家係監倉應該無乜粗重野要做，又有人照顧同有人傾計，係入邊去世仲有人打理埋身後事，最緊要唔洗錢

不少老人家經常擔心，世界各地「廢青」越來越激進，加上互聯網容易傳播極端思想，令他們成為潛在恐怖份子云云。其實根據這邏輯，全球「廢老」可能更容易變成恐怖份子，最具前瞻性分析這現象的，並非甚麼學術論文，而是日本小說家村上龍的近作《老人恐怖分子》。

村上龍高中時代曾參與搖滾樂團，後因在校內抗爭被停學，又從美術學校中途退學，本身很符合「廢青」形象，直到以《接近無限透明的藍》在文壇嶄露頭角，作品都是對日本廢青生活日常的描摹。但他現在已經50 多歲，作品開始轉向探討種種社會問題，特別是中老年人的困惑與危機。在《老人恐怖分子》，村上龍將故事設定在2018 年前後，講述了一群事業有成、步入人生暮年、但對社會極度不滿的老人，希望通過恐怖主義，「變革社會」的故事。

假如真的出現「廢老恐怖份子」，沒有比首先出現在日本更順理成章。日本的人口老化現象，在發達國家中首屈一指：一來年輕人的就業機會和經濟條件都不理想，但養育子女成本奇高，唯有放棄組建家庭、生兒育女，造成社會人口結構向老人傾斜；二來醫療技術進步，社會福利改善，老年人受到很好的照顧，人均壽命也在延長。結果，老人在日本的影響力持續上升，政客為求選票，都開出大量針對退休人士的空頭支票，「得老人、得天下」。

理論上，不滿的應該是年輕人。但事實上，卻相反：老人的不滿，只要釋放出來，只會更激烈。「廢老」不滿的原因，首先在於不甘心退休：假如他們活到90 歲，而退休年齡在精力充沛的60 歲，30 年無所事事的生活，無論怎樣被「照顧」，都難免充滿被遺棄感。以往只有青春期的年輕人，能集體釋放被遺棄的怨氣，但人生那種青春期的躁動，通常只有一兩年、頂多也不過十年，與「廢老」的30 年真空期危機相比，只是小巫。昔日老人退休後願意「安享晚年」，一來是壽命沒有那麼長，二來昔日老人掌握的社會資本、財富也沒有今日老人的多，三來也沒有互聯網作為老人串連、建立第二春的工具。這時代的「廢老」既是社會贏家，能力比上一代退休人士高得多，卻依然要被社會淘汰，同時又有了在互聯網重穫新生的誘惑，心理若無不平衡，才怪。

互聯網出現時，本來是老人對社會的恐懼原因之一，一般中老年人都有根不上時代的危機感。但隨著科技發展，卻出現了「老人悖論」：要一般「廢老」融入青年主導的原網絡文化、日新月異的技術，幾乎是不可能的，一來必然有代溝，二來學習新技術就像學習語言，到了退休年紀，確實事倍功半。但現在科技極度user-friendly ，要掌握基本上網能力，對退休人士，卻毫不困難，正如一般大媽對使用購物app ，也如魚得水。

於是，「廢老」在網絡也形成了自己的文化，對社會、特別是「廢青」的批判極其嚴厲，內裏有自己的一套價值觀、共同語言和心理投射，「廢青」走進他們的世界，恍如平行時空。而且針對「廢老」的網絡文宣，比針對「廢青」的可能更容易有效果：「廢青」的上網時間可能還有限，他們哪怕是行屍走肉，畢竟還要上班糊口，但退休「廢老」真的可以全天候在網上，而且不止是社會底層如此。筆者認識不少退休CEO 、退休議員、退休高官，閒著無事，就把網絡所有「花生」讀遍，包括很多天馬行空、明顯炒作的網台、網媒，然後慢慢相信那是真實，潛意識要證明自己還是很跟上時代，和依然是「社會持份者」。殊不知那都是用新媒體包裝的六十年代內容，只為「廢老」度身定造。

假如「廢老」只在自己的年代覺得安心，對種種新思潮，甚麼後現代、甚麼平權，難免覺得多此一舉、不知所謂。當「廢青」在虛擬世界「立國」，以網絡作為自己的身份認同，「廢老」其實也在「立國」，而且「國家」規模更大。假如「廢青」在網絡活躍、在現實世界萎靡不振，是因為反社會情結，「廢老」活躍網絡，除了同樣情結，還加上客觀限制：可能他們真的行動不便，但精神健全，網絡就給了他們生命的延續。他們對「新世界」的認知，由於和現實世界距離漸遠，也可能比「廢青」更依賴自己選擇的網上資訊，繼而更加偏激。不少「廢青」可以對網絡爭論、人身攻擊一笑置之，視之為「分身」的一部份，因為他們伴隨互聯網文化長大，明白種種潛規則；但對後來加入網絡世界的「廢老」而言，要看得開這種網絡文化極難，因為一個留言而和數十年好友絕交的大有人在，「認真就輸了」，對他們而言，是荒天下之大謬。

在這樣的生態下，假如有「廢老」領袖振臂一呼，像搞青年運動那樣搞「老年運動」，效果會如何？假如有極個別「廢老」是電腦奇才，利用互聯網煽動「老人運動」，甚至成為恐怖份子，又會怎樣？恐怕潛在威脅，比「廢青」更大。這是因為「廢老」的社會資本比青年多，對現代社會、尤其是中上層社會的既有運作更熟悉，更有難以速成的人生經驗，例如日本「廢老」甚至有當兵經驗，要是真的搞恐怖襲擊，就不是柴娃娃的街頭抗爭可比。

比起年青人的「不怕死」精神，老人更容易壯烈犧牲：年青人常說「看不到希望」，但畢竟口中這麼說，心底裏依然相信年齡是武器，還有一線生機；但對80 歲的人而言，「看不到未來」，卻有另一種含義。一旦他們對社會不滿，玉石俱焚的決心，只會比「廢青」更強烈。

以往老人沒有今天的能量，雖然政客都是老人，但他們再要老人選票，也不敢公然說「打倒廢青、回到我們的時代」，因為他們都受主流精英規範。在網絡世界，「傑出廢老」隱藏本來的精英身份，沒有了規範，卻更有意欲「引導」年輕人、重構老人認為合理的社會秩序。以上還都是理性計算，還未談及互聯網能激發人性的陰暗面，例如嫉妒：當「廢老」看見互聯網上的青年性愛片段，回望自己下半身的尿布，再聽到青年口口聲聲叫「廢老」 ，心情如何，可想而知。

掌握技術、擁有財富、心懷不滿的老人有意「改變社會」，通過暴力手段來摧垮腐朽的存在、開闢新世界，這正是村上龍筆下，「老人恐怖分子」的育成背景。這是否日本獨家？自然不是。西方近年也不斷有小說、電影以老人劫匪為主角，例如打劫拖欠自己社保基金的銀行；台灣主辦世界大學生運動會，開幕禮居然被一群為自己年金奮鬥的「廢老」破壞，也是世代戰爭；村上龍的小說，不過是進階暗黑版罷了。比起一腔熱血的年輕恐怖分子，他筆下的老人恐怖分子在策劃和執行時，都更細膩、縝密，造成的社會衝擊，也更恐怖。大家準備好了沒有？

看見互聯網上的青年性愛片段，回望自己下半身的尿布，再聽到青年口口聲聲叫「廢老」 ，心情如何，可想而知

日本真係一個垃圾國家

係咪日本醫療技術同醫護人員辦事差
斷錯症/搞亂D病人file,D老野以為自己有絕症,咪盡情去犯事囉

以前訓過一個月醫院
發現戶口既錢完全無郁果下感覺真係幾正

咁撚小錢 一條高鐵都收你日本仔皮

全民退休保障